\input{praeambel.tex} % Importiere die Einstellungen aus der Präambel
\newcolumntype{P}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}b{#1}}
\newcolumntype{Q}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}p{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{-2pt}}m{#1}}
\newcolumntype{M}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{-2pt}}m{#1}}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\newcommand*\oldurlbreaks{}
\let\oldurlbreaks=\UrlBreaks
\renewcommand{\UrlBreaks}{\oldurlbreaks\do\- \do\t}

% Eigene Trennungsregeln* 
\hyphenation{Demo-kra-ti-sie-rung}
\hyphenation{Er-wei-te-rung}
\hyphenation{Schwie-rig-kei-ten}
\hyphenation{Unter-su-chungs-län-dern}
\hyphenation{Bei-tritts-kan-di-daten}
\hyphenation{EU-Erwei-te-rungs-welle}
\hyphenation{EU-Mit-glieds-län-der}
\hyphenation{Ver-wal-tungs-ge-richts-bar-keit}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{soul}
\sethlcolor{lightgray}
\setlength\belowcaptionskip{0.5\baselineskip} 
\usepackage{helvet}
 \usepackage[babel,german=guillemets]{csquotes}
\usepackage[backend=biber,
bibencoding=utf8,
style=authoryear, 
autocite=inline,
labeldate=true,  
uniquename=false,
uniquelist=minyear, 
maxcitenames=2]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}% Syntax for version >= 1.2
\DeclareNameAlias{author}{last-first}
\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\space} % Doppelpunkt nach Label 
\renewcommand*{\multinamedelim}{\addslash}
\renewcommand*{\finalnamedelim}{\multinamedelim}
% \renewcommand*{\multinamedelim}{\addsemicolon\space}% mehrere Namen durch Semikolon plus Leerzeichen 
 % \renewcommand*{\finalnamedelim}{\addsemicolon\space}% mehrere Namen durch Semikolon plus Leerzeichen 
\DeclareFieldFormat{citetitle}{#1\isdot}
\DeclareFieldFormat[book]{citetitle}{#1}
\DeclareFieldFormat[article]{citetitle}{#1}
\DeclareFieldFormat[incollection]{booktitle}{#1}
\DeclareFieldFormat[inbook]{booktitle}{#1}
\DeclareFieldFormat[book]{title}{#1}
\DeclareFieldFormat[article]{title}{#1}
\DeclareFieldFormat[manual]{title}{#1}
\DeclareNameAlias{sortname}{last-first}
\DefineBibliographyStrings{ngerman}{andothers={et \addabbrvspace al\adddot}} 

\makeatletter
\def\uplabel#1{{{\textsf{#1}}\hfill}}
\renewenvironment{acronym}[1][1]{%
   \providecommand*{\acro}{\AC@acro}%
   \providecommand*{\acroplural}{\AC@acroplural}%
   \long\def\acroextra##1{##1}%
   \def\@tempa{1}\def\@tempb{#1}%
   \ifx\@tempa\@tempb%
      \global\expandafter\let\csname ac@des@mark\endcsname\AC@used%
      \ifAC@nolist%
      \else%
         \begin{list}{}%
                {\settowidth{\labelwidth}{\normalfont{\textsf{#1}}\hspace*{6em}}% change according to your needs
                \setlength{\itemsep}{-\parsep} %kein Abstand, kompakte Darstellung 
                \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}%
                \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}%
                \renewcommand{\makelabel}{\uplabel}}
      \fi%
   \else%
      \begin{AC@deflist}{#1}%
   \fi%
  }%
  {%
   \ifx\AC@populated\AC@used\else%
      \ifAC@nolist%
      \else%
          \item[]\relax%
      \fi%
   \fi%
   \expandafter\ifx\csname ac@des@mark\endcsname\AC@used%
      \ifAC@nolist%
      \else%
        \end{list}%
      \fi%
   \else%
      \end{AC@deflist}%
   \fi}%
\renewenvironment{AC@deflist}[1]%
        {\ifAC@nolist%
         \else%
            \raggedright\begin{list}{}%
                {\settowidth{\labelwidth}{\normalfont{\textsf{#1}}\hspace*{3em}}% change according to your needs
                \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}%
                \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}%
                \renewcommand{\makelabel}{\uplabel}}%
          \fi}%
        {\ifAC@nolist%
         \else%
            \end{list}%
         \fi}%
 \makeatother


% Dokumentenanfang
\begin{document}

% Seitennummerierung für Titel, Widmung, Danksagung, Zusammenfassung,
% Inhaltsverzeichnis werden in römischen Zahlen gesetzt

\pagestyle{empty} 

% Titelseite
%\clearscrheadings\clearscrplain

\newpage
\setlength{\voffset}{20mm}
%\begin{center}
\openup 1em
{\LARGE \bfseries Verwaltungsmodernisierung im Westlichen\\ Balkan im Kontext der EU-Erweiterung\\am Beispiel von Albanien, Mazedonien und Montenegro}\par
%\end{center}
\openup -1em
\vspace{70mm}
\begin{large}
\begin{tabular}{p{180mm}}
Dissertation zur \\
Erlangung des akademischen Grades einer \\
Doktorin der Wirtschafts- und Sozialwissenschaften (Dr. rer. pol.) \\
im Fachbereich Wirtschaftswissenschaften\\
der Universität Kassel\\
\end{tabular}

\vspace{1cm}

\begin{tabular}{p{24cm}}
Vorgelegt von Claudia Vollmer\\
Kassel, im November 2013\\
\end{tabular}
\newpage
\vspace{1cm}

\begin{tabular}{ll}
{\bf Erstgutachterin:} &  Prof. Dr. Silke Laskowski\\
{\bf Zweitgutachter:}&Prof. Dr. Jürgen Reese\\
\end{tabular}
\end{large}
\clearpage
\setlength{\voffset}{0mm}
% Widmung*
%\include{dedication}

% Danksagung*
%\include{acknowledgement}

% Zusammenfassung/Abstract
%\include{abstract}
  
% Inhalts-, Abbildungs*-, Tabellen*-Verzeichnis
\pagestyle{useheadings} 
\pagenumbering{roman}
\setkomafont{chapterentry}{\normalfont} % Überschrift der Ebene in
\tableofcontents
\newpage
\listoffigures
\newpage
\listoftables
\newpage
\pagestyle{plain}
\chapter*{Verzeichnis der Abkürzungen}

\begin{acronym}
%\setlength{\itemsep}{-\parsep} %kein Abstand, kompakte Darstellung 
%\settowidth{\labelwidth}{\hspace*{6em}}
%\addtolength{\leftmargin}{\labelsep}%
 \acro{BdKJ }{		Bund der Kommunisten Jugoslawiens}
 \acro{BENF}{ 		Beneficaries}
 \acro{BiH }{		Bosnia and Herzegovina} 
 \acro{CAF	}{	Common Assessment Framework}
 \acro{CARDS}{ 	European Financing Programme for assisting the countries of the Western Balkans}
 \acro{CCLSGR}{ 	Committee for Coordination of Local Self-Government Reform}
 \acro{CEE 	}{	Central and Eastern European}
 \acro{CEEC 	}{	Central and Eastern European Countries }
 \acro{CoE 	}{	Council of Europe}
 \acro{COMECON}{	Council for Mutual Economic Assistance}
 \acro{CS }{		Civil Service }
 \acro{CSA}{ 		Civil Service Agency (Mazedonien)}
 \acro{DEZA}{	Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit}
 \acro{DG 	}{	Directorate-General}
 \acro{DG ADMIN}{	Directorate-General for Administration}
 \acro{DG ELARG}{	Directorate-General for Enlargement}
 \acro{DG HR	}{Directorate-General for Human Resources}
 \acro{DoPA}{		Department of Public Administration (Albania) }
 \acro{EAR	}{	European Agency for Reconstruction}
 \acro{EAS	}{	European Administrative Space }
 \acro{EBRD}{		European Bank for Reconstruction and Development}
 \acro{EC	}{	European Commission}
 \acro{EGPA}{		European Group of Public Administration }
 \acro{EIPA}{		European Institute of Public Administration }
 \acro{EU	}{	European Union}
 \acro{EuGH}{		Europäischer Gerichtshof}
 \acro{EUPAN}{	European Public Administration Network }
 \acro{FYROM}{	Former Yugoslav Republic of Macedonia }
 \acro{GTZ	}{	Deutsche Gesellschaft für Technische Zusammenarbeit	}
 \acro{HHStA}{	Österreichisches Haus-, Hof- und Staatsarchiv Wien }
 \acro{HRMA}{	Human Resource Management Authority (Montenegro)}
 \acro{IMF	}{	International Monetary Fund}
 \acro{IPA 	}{	Instrument for Pre-accession Assistance}
 \acro{ISPA}{		Instrument for Structural Policies for Pre-Accession}
 \acro{MIFF}{		Multi-Annual Indicative Financial Framework}
 \acro{MIPD}{		Multi-Annual Indicative Planning Document}
 \acro{MPA}{		Master of Public Administration }
 \acro{NGO}{		Non-governmental Organisation }
 \acro{NRO}{		Nichtregierungsorganisation}
 \acro{NISPA}{		Network of Institutions and Schools of Public Administration in Central and Eastern Europe}
 \acro{NPM}{		New Public Management }
 \acro{NUTS}{	Nomenclature des unités territoriales statistiques }
 \acro{OECD}{		Organisation for Economic Cooperation and Development}
 \acro{OSCE}{		Organisation for Security and Cooperation in Europe}
 \acro{OSZE}{		Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa}
 \acro{PA	}{	Public Administration}
 \acro{PAR	}{	Public Administration Reform}
 \acro{Phare}{		Poland and Hungary Assistance for the Restructuring of the Economy}
 \acro{PIFC}{		Public Internal Financial Control}
 \acro{RESPA}{	Regional School for Public Administration }
 \acro{RGW}{		Rat für gegenseitige Wirtschaftshilfe}
 \acro{SAA	}{	Stabilisation and Association Agreement }
 \acro{SAI	}{	Supreme Audit Institution}
 \acro{SaM}{		Serbia and Montenegro}
 \acro{SAP	}{	Stabilisierungs- und Assoziierungsprozess }
 \acro{SAPARD}{	Special Accession Programme for Agriculture \& Rural Development}
 \acro{SFRJ	}{	Sozialistische Föderative Republik Jugoslawien}
 \acro{SFRY	}{	Socialist Federal Republic of Yugoslavia}
 \acro{SIGMA}{	(OECD) Support for Improvement in Governance and Management}
 \acro{TA	}{	Technical Assistance}
 \end{acronym}

\newpage
% Seitennummerierung im Hauptteil#

\pagestyle{useheadings} 
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
% Kapitel
\include{chapter01}
\include{chapter02}
\include{chapter03}
\include{chapter04}
\include{chapter05}
\include{chapter06}
% usw.

\addtocontents{toc}{%
   \protect\setcounter{tocdepth}{1}%
} 
%\renewcommand\section{\@startsection
%   {section}{1}{0mm}%      % name, ebene, einzug
%   {3\baselineskip}%            % vor-abstand
%   {0,1\baselineskip}%            % nach-abstand
%   {\bfseries\rmfamily\large}%           % layout
%   }
% Literaturverzeichnis
\renewcommand*\chapterheadstartvskip{\vspace*{-1cm}}
\nocite{*}

\printbibliography

\vspace{0,5cm}
\textbf{{\Large Archivquellen:}}
\begin{itemize}[label={},leftmargin=*,itemsep=0pt,parsep=10pt]
\item Haus-, Hof- und Saatsarchiv, Wien (HHSTA)
\item HHSTA, PA XVII Montenegro, Kt. 29, Berichte Weisungen 1910-1911, Bericht Freiherr von Giesl an österreichisches Außenministerium 24. Oktober 1911.
\item HHSTA PA XVII Montenegro, Kt. 30 Berichte, Weisungen 1914, Übersetzung Regierungsprogramm, Beilage zu Bericht vom 6. Februar 1914).
\item HHSTA, PA I, Kt. 998, 49f, Bericht des k.u.k. Gesandten an Außenministerium Mitte Dezember 1916.
\item HHSTA, PA I, Kt. 998, 49g, k.u.k. Militärgouverneur von Weber an das k.u.k. Armeekommando, Cetinje, 6. Juni 1916.
\item HHST, PA I, Karton 1001, Geheime Note des k.u.k. Chefs des Generalstabes, 28.Mai 1916, OP.No.25.492.
\item HHSTA, PA I, Nr. 1001, Geheime Note des k.u.k. Chefs des Generalstabes, 28.Mai 1916, OP.No.25.492, Beilage 1.
\item HHSTA, PA I, Karton 1001, Lagebericht Feldpostamt 140, 9.September 1916, Trollmann, k.u.k. XIX Korpskommando, E.V. Nr. 962/IX.
\item HHSTA, PA I, Karton 1006, Z. 56/P.Kral, Shkodra, 5. April 1917. 
\item HHSTA, PA I, Karton 1006, Z. 184
\item HHSTA, PA I, Karton 1006, Z. 184/P.Kral, Shkodra, 16. November 1916.
\item HHSTA, PA I, Karton 1006, Nr. 163/P.Kral, Shkodra, 30. Juni 1918.
\end{itemize}
\vspace{0,5cm}
\textbf{\Large{Internetquellen:}}

\begin{itemize}[label={},leftmargin=*,itemsep=0pt,parsep=10pt]
\item http://www.europarl.europa.eu/brussels/website/media/modul\_01/Zusatzthemen/\\Pdf/Acquis.pdf, (Aufgerufen: 10.9.2012).
\item http://www.consilium.europa.eu/ueDocs/cms\_Data/docs/pressData/de/ec/72924.pdf, 13, (Aufgerufen: 21.9.2012).
\item http://www.stabilitypact.org/about/default.asp, (Aufgerufen: 1.9.2012).
\item http://europa.eu/legislation\_summaries/enlargement/western\_balkans/r18003\_de.htm, (Aufgerufen: 19.10.2012).
\item http://europa.eu/legislation\_summaries/enlargement/2004\_and\_2007\_enlargement/\\e50004\_en.htm, (Aufgerufen: 19.8.2012).
\item http://ec.europa.eu/enlargement/archives/ear/publications/main/documents/
EAR-Article-Montenegro\_Sept2007.pdf, (Aufgerufen: 19.8.2012).
\item http://www.svez.gov.si/nc/en/splosno/cns/news/article/2028/1265/\\EnlargementPackage2006, (Aufgerufen: 15.7.2010).
\item http://assembly.coe.int/ASP/Doc/XrefViewPDF.asp?FileID=18947\&Language=EN, (Aufgerufen: 5.10.2012).
\item http://ec.europa.eu/enlargement/archives/ear/montenegro/montenegro.htm, (Aufgerufen: 5.10.2012).
\item http://ec.europa.eu/enlargement/archives/ear/montenegro/montenegro.htm, (Aufgerufen: 5.10.2012).
\item http://www.pad.gov.al/en/dap.html, (Aufgerufen: 24.10.2012).
\end{itemize}
\providecommand*{\appendixmore}{}% Falls Option headings=appendixprefix nicht verwendet wurde.
\newcommand*{\SavedOriginalchaptertocentry}{}
\appto\appendixmore{%
  \let\SavedOriginaladdchaptertocentry\addchaptertocentry
  \renewcommand*{\addchaptertocentry}[2]{%
    \ifstr{#1}{}{% Eintrag ohne Nummer
      \SavedOriginalchaptertocentry{#1}{#2}%
    }{% Eintrag mit Nummer
      \SavedOriginaladdchaptertocentry{}{%
        \string\expandafter\string\MakeUppercase\string\appendixname
        ~#1:\string\enskip{}#2}%
    }%
  }%
}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Anhang}   % perhaps this line is better placed in the included file
% Inhaltsverzeichnis

\clearpage
% Anhang*

%\marginsize{2cm}{2cm}{2cm}{2cm}
%\newgeometry{a4paper,left=20mm,right=20mm, top=20mm, bottom=20mm}
\appendix
\pagestyle{headings}
\addtocontents{toc}{\protect\value{tocdepth}=0\relax}
%\addtocontents{toc}{%
%    \protect\setcounter{tocdepth}{0}%
%%} 
\renewcommand*\chapterheadstartvskip{\vspace*{-2cm}}
\include{appendixA}
\clearpage
\addtocontents{lot}{\protect\value{tocdepth}=0\relax}% Ab dem Anhang Einträge im
                                       % Tabellenverzeichnis nicht mehr anzeigen.
\pagestyle{myheadings} 
\include{appendixB}
\pagestyle{headings}
\include{appendixC}
\pagestyle{myheadings} 
\include{appendixD}
\include{appendixE}
\pagestyle{plain}
\include{appendixF}


% % Dokumentenende
\end{document}